\section{Theorie}
\subsection{E-Learning mit ILIAS}
Das Open Source Lernmanagementsystem ILIAS stellt eine webbasierte Lern-, Wissens- und Kooperationsplattform für Bildungseinrichtungen und Unternehmen bereit. Hiermit können gezielt  Lern- und Kursmaterialien erstellt werden, um sowohl die Unterstützung als auch die Erweiterung von Schulungsangeboten zu realisieren. Lernende können ihr erarbeitetes Wissen mithilfe von Tests und Übungen überprüfen, wodurch eine transparente Lernerfolgskontrolle möglich ist. Damit zusätzlich die Förderung von Teamarbeit erfolgt, lässt sich mittels Arbeitsgruppen, Diskussionsforen und Chats eine effiziente Kommunikation zwischen den Teilnehmern etablieren (\cite{iliasEV}).

An der DHBW wird das Lernmanagementsystem für die Bereitstellung einer zentralen Studienvorbereitungsplattform eingesetzt. Dies bietet zukünftigen Studierenden die Möglichkeit, essentielle Themenschwerpunkte vor Beginn des ersten Semesters zu wiederholen und ggf. Wissenslücken zu schließen. Hiermit soll allen Teilnehmern ein möglichst reibungsloser Einstieg in das Studium geboten werden.
Der Themenschwerpunkt liegt bei der Studienvorbereitung der DHBW in der
Mathematik. Dieser Aspekt ist vor allem durch die Tatsache begründet, dass sich  speziell in den \ac{MINT}-Studienfächern mathematisches Grundlagenwissen als eine entscheidende Schlüsselqualifikation für den Erfolg des Studiums herausgestellt hat. Dieser Zusammenhang wird durch die Statistik (Abb. \ref{fig:MI_GPA_COR}) im Anhang verdeutlicht.
Um den Studienanfängern einen möglichst intuitiven Einstieg in die E-Learning-Plattform zu ermöglichen, ist der Ablauf des Vorbereitungskurses wie folgt strukturiert. Zu Beginn muss jeder Teilnehmer einen diagnostischen Einstiegstest absolvieren, welcher mathematische Grundlagen aus verschiedensten Teildisziplinen prüft. Auf Basis dieser Ergebnisse erzeugt ILIAS dem Studienanfänger Lernempfehlungen für die zur Verfügung stehenden Online-Kurse. Nun können die Benutzer eigenständig entscheiden welche Kursmaterialien sie im Selbststudium behandeln möchten und wie viel Zeit sie in die Studienvorbereitung investieren. Die Module stellen neben reinen Informationen auch Test- und Trainingsaufgaben bereit, damit neu erlerntes Wissen permanent in der Praxisanwendung vertieft wird. Die Studienvorbereitung wird zu Beginn des ersten Semesters mit dem sogenannten Abschlusstest vor Ort an der DHBW beendet. Mit Blick auf dessen inhaltlichen Aufbau sowie den Schwierigkeitsgrad ist dieser vergleichbar mit dem Einstiegstest, wobei sowohl die Anzahl der Aufgaben als auch die Bearbeitungszeit etwas eingeschränkt ist.
\subsubsection{Datenbank}
Im Verlauf dieser Arbeit sollen die Aufgaben vom Einstiegs- und Abschlusstest mit Hilfe von verschiedensten statistischen Verfahren untersucht werden. Dies setzt die Verfügbarkeit der von ILIAS erhobenen Daten voraus. Das System persistiert jegliche Tests, Ergebnisse und weitere Informationen in einer MySQL Datenbank.
Um die spätere Untersuchung so effizient wie möglich zu gestalten, wird der folgende Abschnitt die Struktur der Datenbank erläutern. Hierdurch soll (a) ein Überblick über die präsenten Informationen erzeugt werden und (b) eine Einschränkung auf die für diese Arbeit ausschlaggebenden Datenbanktabellen erfolgen. 

Die ILIAS-Datenbank setzt sich aus 1026 Relationen zusammen, welche zur Erhaltung der Übersichtlichkeit mittels Präfixen in ihrer Benennung logisch gruppiert sind. Damit im Rahmen dieser Arbeit die vorhandenen Daten nicht vollständig analysiert werden müssen, lässt sich durch die folgenden zwei Aspekte eine erste Einschränkung der Betrachtungsmenge durchführen.
Zum einen fällt bei grober Untersuchung der Datenbank auf, dass 363 Tabellen leer sind. Diese scheinen u. a. für die Ablage temporärer Informationen verwendet zu werden, wenn z. B. ein Benutzer auf der Plattform aktiv ist. Da diese Daten für den weiteren Verlauf der Arbeit vorerst nicht von Belang sind, wird der genaue Verwendungszweck der leeren Tabellen hier nicht weiter erkundet.
Eine weitere Eigenschaft des Datenbankschemas liegt darin, dass viele Tabellenbezeichnungen doppelt auftreten, wobei jeweils ein Repräsentant durch die Endung ,,\_seq`` erweitert ist. Laut der Entwicklerdokumentation werden Sequence-Tabellen automatisch vom System angelegt, um unverwechselbare Werte für andere Relationen bereitzustellen. Dies wird in der Praxis durch eine Identifikationsnummer in der Sequence-Tabelle realisiert, welche bei jeder Verwendung inkrementiert wird (\cite[Kap. 16]{iliasDev}).
Schließt man nun sowohl die leeren als auch die Sequence-Tabellen von der Betrachtung aus, bleiben noch 352 Datenbankrelationen übrig. Da die Erläuterung aller Tabellen im Rahmen dieser Arbeit nicht zielführend ist, wird der folgende Abschnitt eine grobe Klassifikation der vorliegenden Informationen anhand des Namenspräfixes durchführen. Die Betrachtung schränkt sich hierbei auf die für diese Arbeit attraktiven Datensätze ein. 

Alle unter der Bezeichnung ,,usr\_`` vorliegenden Tabellen persistieren Benutzerinformationen der ILIAS-Plattform. Neben durchgeführten Suchanfragen, Nutzungsstatistiken und persönlichen Einstellungen liegen die wahrscheinlich wichtigsten Daten in der ,,usr\_data``-Tabelle. Hieraus kann bei Bedarf mittels der Benutzer-Identifikationsnummer Information über das Geschlecht, Wohnsitz und weitere personenbezogene Daten erlangt werden.
Die ,,qpl\_``-Tabellen sind eine weitere sehr ausschlaggebende Gruppe für die späteren Untersuchungen. Hier sind jegliche Testaufgaben inkl. ihrer Antwortmöglichkeiten und weiteren Eigenschaften zu finden. Das Schema der Datenbank separiert dabei die Aufgabenstellungen (qpl\_questions) sowie die zugehörigen Antwortmöglichkeiten (qpl\_a\_<AUFGABENTYP>) in einzelne Relationen. Die Antwortmöglichkeiten sind zusätzlich auf Basis des Aufgabentyps in voneinander unabhängige Tabellen gegliedert, da z. B. die Antworten einer Single-Choice Frage (qpl\_a\_sc) einer anderen Struktur folgen wie Ergänzungsaufgaben (qpl\_a\_cloze).

Da im weiteren Verlauf dieser Studienarbeit vor allem die Aufgaben des Einstiegs- und Abschlusstests betrachtet werden, müssen neben den Fragen aus den ,,qpl\_``-Tabellen auch Testdurchführungen, d.h. konkrete Antworten von Studierenden zur Verfügung stehen. Diese legt ILIAS in den ,,tst\_``-Tabellen ab. Führt ein Plattformbenutzer einen Test aus, wird diese Durchführung in der Relation tst\_active protokolliert. Eine Zeile dieser Tabelle repräsentiert hierbei die Zuordnung welcher Student welchen Test wann bearbeitet hat. Falls Übungen wiederholbar sind, gibt das Attribute tries an, wie häufig der Teilnehmer den Test bereits ausgeführt hat. Um die Ergebnisse bzw. Antworten des Nutzers zu erlangen, muss nun die ,,tst\_solutions``-Tabelle auf Basis der Durchführungs-ID (active\_id) aus tst\_active gefiltert werden. Mit Hilfe der hieraus resultierenden Frage-IDs lässt sich zu guter letzt wieder ein Zusammenhang zwischen Studentenantwort und Fragestellung aus den oben erläuterten ,,qpl\_``-Tabellen herstellen.

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bilder/ILIAS_ERD.JPG}
    \caption{Datenbankrelationen und ihre Zusammenhänge}
    \label{fig:DB_ILIAS_ERD}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:DB_ILIAS_ERD} stellt diese logischen Zusammenhänge nochmals in übersichtlicher Form dar, wobei die konkreten Datenbankrelationen hierbei jeweils in Klammern aufgeführt sind. Es ist zu berücksichtigen, dass die Grafik nur den Ausschnitt der ILIAS-Datenbank repräsentiert, welcher die für diese Arbeit relevanten Daten bereitstellt. \\

Beim Umgang mit der Datenbank ist neben den Inhalten der Tabellen noch ein weiterer Entwurfsaspekt zu berücksichtigen. Zwischen den Relationen erzwingt das Datenbankschema keine referenzielle Integrität, wodurch inkonsistente Datenbestände entstehen können. An dieser Stelle muss man sich auf die korrekte Datenhaltung der ILIAS Anwendungsebene verlassen.
\subsection{Testdesign}
\subsubsection{Motivation}
Oftmals werden zur Überprüfung von Wissensständen oder Lernfortschritten Tests durchgeführt. Diese machen es nach Auswertung möglich, Fortschritte von Probanden zu erkennen, Wissenslücken ausfindig zu machen und eine Kategorisierung der Probanden vorzunehmen. In solchen Tests kommen häufig \ac{MC} beziehungsweise \ac{SC} und numerische Freitextaufgaben vor. Diese Arten von Fragen haben den bedeutenden Vorteil, die Antworten der Probanden automatisiert auswerten zu können. Dadurch wird eine fehlerlose und schnellere Auswertung gewährleistet, als dies bei einer händischen Kontrolle der Fall wäre. 

Allerdings bedingt das Stellen solcher Fragen die Berücksichtigung diverser Kriterien. Dazu gehören unter anderem die Konstruktion der Fragestellung, der Antwortoptionen, des gewünschten Schwierigkeitsgrads oder des Testumfelds. Das fehlerhafte Beantworten einer Frage lässt keinen Schluss auf den Grund dafür zu. Ob also der Getestete die Frage nicht eindeutig verstanden, einen Leichtsinnsfehler in der Bearbeitung gemacht oder schlichtweg Unkenntnis in diesem Wissensgebiet besitzt, lässt sich nicht eindeutig schließen. Im Gegensatz dazu muss auch berücksichtigt werden, dass bei einer begrenzten Anzahl an mehr oder weniger plausiblen Antwortmöglichkeiten die richtige Antwort geraten werden könnte. Um solche Abweichungen zu berücksichtigen und die gewünschten Fähigkeiten und Merkmale optimal zu testen, bedarf es einiger Überlegungen und Analysen bei der Konstruktion eines Tests. Zusammengefasst lässt sich hierdurch begründen, wieso es unerlässlich ist, sich bei der Erstellung und Auswertung eines Tests mit Testdesign auseinanderzusetzen, um die gewünschten Fähigkeiten eines Probanden möglichst präzise und effektiv zu überprüfen (\cite{woll2014}).
\subsubsection{Gütekriterien}
Wie bereits in der einleitenden Motivation erwähnt, muss sich zur Gewährleistung eines effizienten Tests mit Testdesign-Theorie auseinandergesetzt werden. Testdesign beschreibt Aspekte die zu berücksichtigen sind, um geeignete Tests zu erstellen, beziehungsweise bestehende Test zu analysieren. Damit ein Test als ,,gut`` evaluiert werden kann, muss er einigen Kriterien genügen, die im Folgenden vorgestellt und erklärt werden sollen:
\begin{enumerate}
    \item Objektivität
    \item Reliabilität
    \item Validität
\end{enumerate}

Nicht alle Kriterien sind bei verschiedenen Testarten gleich relevant. Objektivität verlangt von einem Test, dass die Ergebnisse einzelner Probanden unabhängig vom Untersucher ausfallen. Das heißt, für die Bewertung der Fragen muss ein einheitlicher Maßstab angelegt werden. So sollen als Folgerung gleiche Antworten der Probanden auch mit gleichen Resultaten belegt werden. Das Kriterium der Objektivität ist bei einer Wahl von Testformen, wie Onlinetests, beziehungsweise Tests die automatisiert ausgewertet werden, gewährleistet.

Mit dem zweiten Aspekt, der Reliabilität, ist die Präzision gemeint, mit der ein Test das zu untersuchende Merkmal oder die zu untersuchende Fähigkeit erfasst. Das wird daraus abgeleitet, ob seine erzielten Ergebnisse einen Probanden treffend beschreiben. Bezogen auf das in der Motivation erwähnte Ziel, eine Kategorisierung der Probanden anhand ihrer Ergebnisse vorzunehmen, ist Reliabilität dann gegeben, wenn der Proband dadurch in die korrekte Gruppe eingestuft wird. Überprüft werden kann das, indem nach einem angemessenen Zeitintervall in einem Re-Test dieselbe Aufgabe in gleicher Weise bearbeitet wird. Allerdings muss dabei berücksichtigt werden, dass nur dann Aussagen zur Reliabilität getroffen werden können, wenn sich in der Zwischenzeit das zu testende Merkmal oder die zu testende Fähigkeit des Probanden nicht verändert hat. Eine andere Möglichkeit, die dieses Problem umgeht, ist das Stellen einer vergleichbaren Aufgabe an einer anderen Stelle des Tests. Eine reliable Aufgabe würde sich dadurch kennzeichnen, dass die ähnlichen Aufgaben durch den Probanden gleich bearbeitet wurden.

Das Kriterium der Validität beschreibt die Eigenschaft eines Tests mit den beinhalteten Fragen tatsächlich auch die Eigenschaften oder Fähigkeiten zu messen, auf die die Fragen bei der Erstellung des Tests ausgerichtet wurden. Im Gegensatz zur Reliabilität, die beurteilt wie treffend eine Fähigkeit durch einen Test gemessen wird, sagt die Validität aus, ob der Test auch die gewünschten Eigenschaften misst. Auszeichnen würde sich die Validitätseigenschaft einer Aufgabe, indem Testteilnehmer mit einem ausgeprägten Merkmal oder einer ausgeprägten Fähigkeit, eine Aufgabe, die auf diese Eigenschaft abzielt, besser beantworten als Teilnehmer, die dieses Merkmal oder diese Fähigkeit in weniger starkem Maße besitzen. Statt die Korrelation der zu untersuchenden Aufgabe mit der zugehörigen Fähigkeit eines Probanden zu bestimmen, wird meistens der Zusammenhang zu seinem Gesamtergebnis betrachtet. Dabei ist eine Aufgabe valide, wenn ,,gute`` Testteilnehmer die Frage besser als ,,schlechte`` beantworten. Dieser Aspekt wird als Trennschärfe bezeichnet. Der Begriff ,,trennscharf`` leitet sich daraus ab, ob die zu untersuchende Aufgabe die guten und schlechten Probanden hinreichend effektiv trennt (\cite[S. 58ff.]{buhner2011}, \cite[S. 7ff., S. 29ff.]{lienert1998}).


\subsubsection{Fragetypen}
Die für diese Arbeit relevanten Fragetypen beschränken sich auf die Einfachwahlaufgabe (Single-Choice), als spezielle Form der Mehrfachwahlaufgabe (Multiple-Choice) und die Ergänzungsaufgabe. Bei der Mehrfachwahlaufgabe werden dem Probanden mehrere mögliche Antworten gegeben, von denen eine oder mehrere Antwortmöglichkeiten korrekt sind. Ziel des Probanden ist es, aus den verschiedenen Antwortmöglichkeiten, die richtige oder richtigen herauszufinden. Vorteil dieses Typs ist die garantierte Objektivität. Es wird ein allgemeiner Lösungsschlüssel geschaffen, nach dem der Untersucher jeden Probanden gleich bewerten muss. Außerdem ist eine einigermaßen gute Zufallsunabhängigkeit gegeben, falls hinreichend viele Antwortmöglichkeiten oder auch eine Zufallskorrektur angewandt werden. Herausforderung bei Mehrfachwahlaufgaben ist es, die Antwortmöglichkeiten möglichst gleich plausibel zu gestalten, sodass auch alle falschen Antworten von den Probanden etwa gleich häufig gewählt werden. Dies muss in einer abschließenden Analyse geprüft werden, um die Qualität der Frage beurteilen zu können. Nach (\cite{rowley1974}) schneiden allerdings risikofreudige und erfahrene Probanden bei diesem Aufgabentyp besser ab, als Probanden ohne diese Eigenschaften. Ein weiterer Ansatz für die Gestaltung von Alternativantworten ist es, gängige Fehlerkonzeptionen aufzugreifen, wobei diese Antwortmöglichkeiten nicht zwingend gleich häufig gewählt werden müssen.

Ein anderer relevanter Aufgabentyp ist die freie Aufgabenbeantwortung, zu der die Ergänzungsaufgabe gehört. Hierbei muss eine Testperson eine Aufgabe durch eine kurze Antwort in Form eines Wortes, einer Zahl oder Darstellung beantworten. Die Ergänzungsaufgabe grenzt in der Länge ihrer Antwort von dem anderen Typ der Freitextaufgabe, namentlich Kurzaufsatz, ab. Bei letzterer wird ein Text zur Beantwortung der Frage erwartet. Größter Vorteil der in dieser Arbeit zu betrachtenden Ergänzungsaufgabe ist der nicht (oder kaum) vorhandene Einfluss von Zufall. Grundsätzlich sind unendlich viele Antworten möglich. Der Proband muss durch selbstständiges Nachdenken auf die Lösung kommen. Problematisch allerdings kann die Form der Antwort sein. So können semantisch gleiche Worte oder Zahlen in unterschiedlichen Darstellungsformen statistisch schwer erfasst sein. Außerdem beanspruchen solche Aufgaben im Schnitt mehr Bearbeitungszeit als Aufgaben mit gegebenen Antwortmöglichkeiten. Zusätzlich kann noch das Anregen des freien Denkens durch das Nichtvorhandensein von Antwortmöglichkeiten als Vorteil ausgelegt werden. Dahingegen ist die damit auch fehlende Einheitlichkeit für den Objektivitätsanspruch der Bewertung eher nachteilig. (\cite[S. 19ff., S. 25ff.]{lienert1998})

\subsubsection{STACK-Aufgaben in ILIAS}
Im Gegensatz zu den im vorigen Abschnitt vorgestellten Multiple-Choice und Freitextaufgaben, sind STACK-Aufgaben in Tests nicht so häufig zu finden. Auch in der Studienvorbereitung der DHBW Mannheim sind in Einstiegs- und Kontrolltest keine STACK-Aufgaben enthalten. Allerdings bietet die Studienvorbereitung der DHBW Mannheim neben den zwei Tests auch diverse Trainings in verschiedenen Themenbereichen an. Nachdem Studierende sich Wissen in einem solchen Lernmodul angeeignet haben, können sie sich selbst in abschließenden Modultests prüfen. In diesen Modultests kommen zusätzliche Fragetypen zum Einsatz, die nicht in Einstiegs- und Kontrolltest enthalten sind. Einer davon sind sogenannte STACK-Aufgaben. Die Charakteristik von STACK-Aufgaben, dass für fest definierte Aufgaben variable zufällig erzeugte Zahlen eingesetzt werden, ist Vor- und Nachteil zugleich. Zum einen sind Aufgaben verschiedener Probanden durch unterschiedlich Lösungen nur bedingt vergleichbar. Allerdings steht bei der Form von Aufgaben der Lösungsansatz im Fokus. Die selbe Aufgabe kann beliebig oft bearbeitet werden, ohne dass sich die Aufgabe durch eine erhaltene konkrete Lösung korrekt beantworten lässt. Außerdem können Teilpunkte für richtige Ansätze vergeben werden. So können Studenten bei Bruchrechenaufgaben Teilpunkte für einen nicht vollständig gekürzten, aber korrekten Bruch erhalten (\cite{derr2017}).\newline

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{bilder/STACK_task.PNG}
    \caption{Beispielhafte STACK-Aufgabe auf der Lernplattform ILIAS}
    \label{fig:Bsp_STACK}
\end{figure}
Auf Abbildung \ref{fig:Bsp_STACK} ist eine beispielhafte STACK-Aufgabe aus dem Themengebiet Bruchrechen dargestellt. Die Aufgabe besteht aus insgesamt 5 Teilen. Zum ersten Teil gehört sowohl die Aufgabenstellung im Textformat (,,Führen Sie die Division durch ...``) und der darunterstehende Hinweis, als auch die Aufgabenkontur. Letztere besteht in obigem Beispiel aus zwei Brüchen mit jeweils einer Variablen im Zähler und Nenner und einem Divisionsoperator dazwischen. Dass im Bild anstatt Variablen in Zählern und Nennern Zahlen stehen, ist damit zu erklären, dass bei dem Erstellen der Aufgabe für einen Nutzer die Variablen durch zufällig generierte Zahlen ersetzt werden. Die Zahlenbereiche aus denen die Zahlen zufällig generiert werden, sind festgelegt. Die konkreten Zahlen für den Nutzer stellen den zweiten Teil der Aufgabe dar. Der dritte Teil ist das Eingabefeld, in das der Nutzer seine Antwort einträgt. In diesem Beispiel hat der Nutzer die Antwort ,,703/799`` eingegeben. Um dem Nutzer zu zeigen, wie seine Antwort interpretiert wird, ist der vierte Teil der Aufgabe, das Validierungsfeld im weißen Kasten da. Als fünfter und letzter Teil der Aufgabe ist der Bestätigungsbutton und die daraufhin erscheinende Lösung, unten im Bild zu sehen, vorhanden. Dort wird die Antwort als korrekt, teilweise korrekt oder falsch bewertet und der korrekte Lösungsweg angezeigt.\newline
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{bilder/STACK_DB.PNG}
    \caption{Abbildung einer STACK-Aufgaben-Beantwortung in der ILIAS-Datenbank}
    \label{fig:DB_STACK}
\end{figure}
Die im vorigen Abschnitt erläuterten Teile einer STACK-Aufgabe sind an gewissen Stellen in der ILIAS-Datenbank abgespeichert. Fragen werden allgemein in der Datenbank-Gruppen ,,qpl`` gespeichert. STACK-Fragen sind in der ILIAS-Datenbank, anders als sämtliche andere Fragentypen auf eine spezielle Weise in der Datenbank gespeichert, da diese über ein Plug-in eingebunden sind. Deshalb gibt es eine eigene Datenbankgruppe namens ,,xqcas``, in der zusätzliche Metadaten und Strukturen der STACK-Aufgaben hinterlegt sind. Dazu gehören Einschränkungen für Eingabefelder, die Definitionen von Fragenkonstrukten, die Vergabe von Punkten und Teilpunkten und generische Testfälle für typische Fehler. Die wichtigsten Daten für die von Nutzern beantworteten STACK-Fragen sind, wie andere bearbeitete Testfragen, in der Datenbanktabelle ,,tst\_solutions``, allerdings auf andere Weise gespeichert. Die Grafik \ref{fig:DB_STACK} zeigt einen Ausschnitt aus der Datenbanktabelle für die bearbeitete STACK-Aufgabe aus Abbildung \ref{fig:Bsp_STACK} zum Bruchrechnen.\newline

Wie in dem Ausschnitt aus der ILIAS-Datenbank zu sehen ist, beinhaltet die ,,tst\_solutions``-Tabelle für eine STACK-Aufgabe mit einer Antworteingabe 14 Eintragungen. Eine einzige Ausnahme bildet die STACK-Frage mit der ID 90784, da hierbei zwei Antworteingaben von einem Nutzer für eine Frage erforderlich sind. Weiterhin fällt auch die Frage mit ID 91035 aus nicht sofort ersichtlichen Gründen aus dem Rahmen, da hierbei die Konstantennamen minimal abweichen. Alle anderen 75 STACK-Fragen sind nach den gleichen Schema in der Datenbank abgespeichert. In der Datenbankspalte ,,value1`` steht eine Konstantenbezeichnung, die angibt, welche Daten einer STACK-Frage in der Spalte ,,value2`` derselben Zeile stehen. Beispielsweise gibt die Konstante ,,xqcas\_prt\_prt1\_value\_ans1`` an, dass in dem Feld der Spalte ,,value2`` die Antwort des Studierenden abgespeichert ist, die in diesem Beispiel ,,703/709`` lautet. Die Information, ob die Frage korrekt beantwortet wurde, ist in der Zeile mit der Konstante ,,xqcas\_prt\_prt1\_status`` angegeben. Hier steht der Wert ,,1`` in der Spalte ,,value2`` für eine korrekte, ,,0`` für eine teilweise korrekte und der Wert ,,-1`` für eine falsche Antwort. Die daraus resultierende Punktzahl ist im Feld ,,points`` der Zeile mit der Konstante ,,xqcas\_prt\_prt1\_name`` angegeben. In dem konkreten Beispiel aus der Abbildung enthält der Nutzer für seine richtige Antwort einen Punkt. Weiterhin geben die Konstanten ,,xqcas\_text\_\textit{fragenID}`` (\textit{fragenID} steht dabei für eine konkrete Fragennummer) den Fragentext, ,,xqcas\_prt\_prt1\_model\_answer\_display\_ans1`` den Text des Validierungsfelds und ,,xqcas\_prt\_prt1\_status\_message`` den Text des Antwortfeldes an. Das Feld, auf das die Konstante ,,xqcas\_prt\_prt1\_feedback`` hinweist, wird für teilweise korrekte Antworten und ,,xqcas\_prt\_prt1\_seed`` für die Nachvollziehbarkeit der Zufallszahlen genutzt. Ein gleicher Seed bei Bearbeitungen einer Frage durch verschiedene Nutzer bedeutet, dass diese Nutzer dieselben Zufallszahlen erhalten haben. Zuletzt ist noch die Konstante ,,xqcas\_solution\_\textit{fragenID}`` zu erwähnen, die hier die zufällig erzeugten Zahlen anzeigt. Allerdings ist dies nicht bei allen STACK-Aufgaben der Fall. Die erzeugten Zahlen, sind teilweise in separaten Tabellen abgespeichert. Mit den weiteren Attributen ,,active\_fi`` kann auf den Nutzer, mit ,,question\_fi`` auf die Frage geschlossen werden.\newline

TODO HIER SQL ABFRAGEN FÜR STACK-AUFGABENTYP

In den darüber abgebildeten SQL-Abfragen sind nützliche Analyse-Queries zur Auswertung von STACK-Aufgaben dargestellt. Abfrage 1 ermittelt die Anzahl der Nutzer die eine Aufgabe je korrekt, teilweise korrekt und falsch beantwortet haben. Mit der 2. Abfrage wird die Durchschnittspunktzahl einer Aufgabe abgefragt...TODO 

\subsubsection{Itemanalyse}
Die Itemanalyse oder Aufgabenanalyse bezeichnet die Untersuchung einzelner Testaufgaben hinsichtlich der oben genannten Qualitätseigenschaften. Das Ziel dieser Analyse ist es, die Eignung der Aufgaben zu ermitteln. Dies dient dem Zweck der Eliminierung oder Verbesserung ungeeigneter Aufgaben. Damit wird die insgesamte Validität und Reliabilität des Tests gefördert. Dass diese Analyse essentiell ist und nicht durch eine intuitive Analyse ersetzt werden kann zeigt (\cite{conrad1948}) indem sie nachweisen, dass durch Experten aussortierte Fragen sich zu großen Teilen als geeignet zeigten und tatsächlich ungeeignete Fragen nicht als solche erkannt wurden. Deshalb gibt es für die genannten Ziele drei Kenngrößen, die empirisch ermittelt werden können und eine fundierte Aussage über die Eignung der Items zulässt: 
\begin{enumerate}
    \item Schwierigkeitsindex
    \item Trennschärfekoeffizient 
    \item Validitätskoeffizient
\end{enumerate}
Ersterer wird durch die Anzahl der prozentual korrekter Antworten für ein Item, also eine Aufgabe bestimmt. Der Trennschärfekoeffizient definiert sich als Korrelationskoeffizient zwischen der Beantwortung des ausgewählten Items durch die Probanden und der insgesamt im Test erzielten Ergebnisse. Der weniger häufig verwendete Validitätskoeffizient bezieht sich auf die Korrelation zwischen der Beantwortung der zu analysierenden Testfrage durch die Testteilnehmer und deren Fähigkeit beziehungsweise Merkmalsausprägung, auf die die Aufgabe abzielt. Wichtig ist es, den Validitätskoeffizienten der Itemanalyse von dem Validitätsindex, dem Gütekriterium eines Tests, zu unterscheiden. Den Definitionen des Trennschärfe- und Validitätskoeffizienten müssen konkrete Spezifikationen folgen, damit die quantitativen Kennzahlen empirisch ermittelt werden können. Dafür sollen möglichst geeignete Koeffizientenberechnungen angewandt werden, welche für die vorliegende Arbeit im Methodenteil diskutiert werden.

Für die Vorgaben der drei Kenngrößen spielt die Art des Tests eine entscheidende Rolle. Handelt es sich bei dem Test um einen Schnelligkeitstest impliziert dies eine möglichst kleine und einheitliche Schwierigkeit und Trennschärfe. Diese Tests sind deshalb für eine Itemanalyse weniger relevant. Bei sogenannten Niveautests sollen Merkmalsausprägungen von Probanden durch Aufgaben von steigendem Schwierigkeitsgrad ermittelt werden. Durch verschieden schwere Aufgaben kann eine differenzierte Einstufung der Probanden für einzelne Merkmale und Fähigkeiten vorgenommen werden. Der Schwierigkeitsindex sollte bestenfalls weitest möglich um 50\% streuen, sodass sowohl leichtere Aufgaben, die von fast allen Probanden gelöst, als auch schwere Aufgaben, die nur von Teilnehmern mit maximaler Fähigkeitsausprägung korrekt beantwortet werden können, enthalten sind. Dadurch wird die Trennschärfe eines Items adressiert, die bei jedem Item möglichst hoch sein sollte. Berücksichtigt werden muss, dass bei Fragen mit besonders geringen und besonders  hohen Schwierigkeitsgrad auch die Trennschärfe entsprechend geringer ausfällt. Für die Validität eines Items gilt dasselbe wie für die Trennschärfe, sodass jeweils ein möglichst hoher Wert wünschenswert ist. Viele der Tests vereinen auch beide genannten Testarten. Hierfür spielen die Auswertung der drei Kriterien der Itemanalyse somit analog eine wichtige Rolle (\cite[S. 57f.]{lienert1998}).

\subsubsection{Itemselektion}
Für die Itemselektion sollen die nach der Itemanalyse als ungeeignet eingestuften Aufgaben aus dem Test entfernt werden. Alternativ können die Aufgaben nach einer Kausalitätsanalyse bezüglich des Grunds für die Aussortierung anhand der Kenngrößen der Items, auch überarbeitet werden. Damit ein Item als ungeeignet erkannt werden kann, müssen Kriterien für die Kennzahlen definiert werden, nach denen die Itemqualität eingeschätzt werden kann. Dann sollen alle Aufgaben als ungeeignet bezeichnet werden, die eine kleinere Trennschärfe beziehungsweise Validität aufweisen, als das festgelegte Minimalkriterium. Bei der Aussortierung sollte allerdings beachtet werden, dass noch eine breite Streuung von Fragen bezüglich ihres Schwierigkeitsindexes vorhanden ist. So wird vorgeschlagen, dass bei Fragen mit extremeren Schwierigkeitsindizes, nahe 0 oder 1, eine geringere Trennschärfe als bei Fragen mit mittlerer Schwierigkeit zur Eliminierung eines Items führt. Richtwert für ein erforderliches Trennschärfeminimum ist der Wert 0.3 (\cite[S. 115ff.]{lienert1998}).

\subsubsection{Kontrolle der Testkriterien}
In den vorigen Abschnitten wurde die Theorie zu Charakterisierung, Analyse und Auswahl der Items betrachtet. Dieser Prozess dient dem Zweck ,,schlechte`` Items zu eliminieren oder anzupassen und somit als Konsequenz den Test effektiv und gewinnbringend zu gestalten. Als Kriterien für einen ,,guten`` Test wurden anfänglich die Aspekte Objektivität, Reliabilität und Validität definiert. Ob der durch die Itemanalyse und -selektion modifizierte Test auch den Anforderungen genügt, soll durch folgende Methodik überprüft werden können. Die Gewährleistung von Objektivität hängt schlicht von der Auswahl der Art der Fragen aus dem oberen Abschnitt ,,Fragetypen`` ab. 

Vor der Erstellung eines Tests aus verschiedenen Aufgaben, wird festgelegt, welche Merkmale der Test bei den Probanden untersuchen soll. Diese Merkmale spielen auch bei der Kontrolle eine zentrale Rolle. Für die Reliabilitätsprüfung muss ein Test hinsichtlich des Aspekts untersucht werden, wie präzise der Test diese festgelegten Merkmale der Probanden erfasst. Es kann vorkommen, dass der modifizierte Test trotz einer vorangegangenen Itemselektion nicht den Ansprüchen der Reliabilitätskontrolle entspricht. Falls dies der Fall ist, empfiehlt es sich, die verwendeten Koeffizienten zu hinterfragen und das Hinzuziehen eines anderen Koeffizienten in Betracht zu ziehen. Für die Kontrolle der Reliabilität ist der erste Schritt, den Reliabilitätswert des Tests zu ermitteln. Dafür gibt es mehrere Möglichkeiten. Die gleiche Gruppe von Probanden kann den gleichen Test nach einiger Zeit oder direkt danach in abgewandelter Form erneut bearbeiten. Die Korrelation der Ergebnisse stellt dann die Schätzung der Reliabilität dar. Ein anderer Weg eine solche Schätzung zu ermitteln, ist, die Testdurchführungen beliebig in zwei Teile zu teilen und aus den Korrelationsergebnisse mit speziellen Formeln eine Schätzung abzuleiten. Mithilfe der Konsistenzanalyse gibt es eine weitere Möglichkeit einen Schätzwert zu ermitteln. Dazu bedarf es nur einer Testdurchführung durch die Probanden und eine Verrechnung der Aufgabenkennwerte. Nach Lienert et. al. ist eine Option der Konsistenzanalyse die Verwendung von Cronbachs Alpha. Dieser stellt im Fall, wenn für einen Test alle Aufgaben einen eigenen Teil darstellen, die mit 0 oder 1 Punkten bewertet werden, eine valide Schätzung der Reliabilität dar (\cite[S. 142ff., S. 153ff.]{buhner2011}, \cite[S. 173ff.]{lienert1998}).

Validität sagt nach Definition im vorangegangenen Kapitel ,,Gütekriterien`` aus, ob ein Test tatsächlich das Merkmal oder die Merkmale misst für die er ausgelegt ist. Falls dies so wäre, kann man durch die Testergebnisse, die ein spezielles Merkmal testen, auf den Fähigkeitswert oder die Merkmalsausprägung des Probanden zu diesem Testkriterium schließen. Ob dies jedoch so ist, kann nur beurteilt werden, wenn man die reale Merkmalsausprägung des Probanden weiß. Um dadurch nicht in einen möglichen unendlichen Regress zu geraten, wird zu Beginn angenommen, dass Validität gegeben ist. Das kann dadurch gewährleistet werden, indem Experten die testende Fähigkeit eines Items bestimmen. Beispielhaft führen Lienert und Raatz die Validierung eines Universitätseingangstest an. Ein Merkmal, das hier untersucht werden soll, ist die Berufseignung. Der Test soll eine anfängliche Einstufung der Testperson vornehmen. Die Validität dieser Einstufung kann nicht direkt geprüft werden. Allerdings kann sie nachträglich durch ein vorläufiges Kriterium, wie den Notenschnitt der ersten zwei Semester, sowie einem Zwischenkriterium (die Bachelornote) und einem endgültigen Kriterium, der Note im Master validiert werden (\cite[S. 220ff.]{lienert1998}).

\subsection{Multiple Lineare Regression} \label{Lineare Regression}
Um den Zusammenhang mehrerer Merkmale statistisch zu untersuchen, kommt oft die Methode der Linearen Regression zum Einsatz. Dabei unterscheidet man zwischen der einfachen linearen Regression, bei der die Korrelation zweier Merkmale untersucht wird und der multiplen linearen Regression, bei der der Zusammenhang beliebig vieler Merkmale analysiert wird. Die Merkmale werden in zwei Kategorien eingeteilt: Erklärende Variablen und eine Zielvariable. Sinn und Zweck der linearen Regression ist es, eine Zielvariable mithilfe einer Linearkombination von erklärenden Variablen zu approximieren. Bei der einfachen linearen Regression hätte dies die Form:

\begin{equation}
    Y =  \alpha + \beta * X
\end{equation}

Hierbei ist Y die Zielvariable, die mithilfe der Linearkombination aus der erklärenden Variable X und den Koeffizienten $\alpha$ und $\beta$ beschrieben werden soll. Ein konkretes Beispiel für eine solche einfache lineare Regression ist der Zusammenhang von Körpergröße und Armlänge eines Menschen. Um den genauen Zusammenhang, sprich die Koeffizienten der Linearkombination zu finden, benötigt es eine Reihe von Testdaten, aus denen mit statistischen Methoden die Werte der Koeffizienten berechnet werden können (\cite{bender2007}).

Für die Ermittlung der Koeffizienten, durch die die Zielvariable bestmöglich beschrieben werden soll, kommt die Metrik des \ac{MSE} ins Spiel. Der MSE ist die Summe der quadratischen Abweichungen von vorhergesagten Werten zu tatsächlichen Werten der Datenreihe. Um die optimale Gerade zu finden, die die gegebenen Daten beschreibt, muss der MSE minimiert werden. Nach dem Bestimmen der optimalen Koeffizienten, können Vorhersagen für die Zielvariablen zu bisher unbekannten Werten der erklärenden Variablen gemacht werden.

Um die Qualität der durch die Koeffizienten bestimmte Regressionsgeraden für den Datensatz zu beurteilen, wird das Bestimmtheitsmaß $R^2$ eingeführt. Ein anderer Ausdruck dafür ist auch der Anteil der durch die Regressionsgeraden erklärten Varianz einer Datenreihe. $R^2$ ist durch den Quotienten der Summe der quadrierten Abweichungen von vorhergesagten Y-Werten und mittleren Y-Werten aus dem Datensatz (\ac{SSE}) und der Summe der Abweichung von tatsächlichen Y-Werten und mittleren Y-Werten (\ac{SST}) definiert:

\begin{equation}
    R^2 = \frac{SSE}{SST} = \frac{\sum^n_{i=1} y\_pred_i - \bar{y}}{\sum^n_{i=1} y_i - \bar{y}}
\end{equation}

Der Wert von $R^2$ liegt zwischen 0 und 1. Damit ist die Approximation bei einem $R^2$-Wert von 1 optimal. Man sagt, in dem Fall erklärt das lineare Modell die Varianz der Datenreihe vollständig. Mit kleiner werdendem Wert für die erklärbare Varianz $R^2$, beschreibt das Modell die Datenreihe qualitativ schlechter. Ein Wert von 0 heißt, dass die Regressionsgerade nur so gut ist, wie eine konstante Gerade mit dem Mittelwert des Datensatzes (\cite[S.59ff.]{james2013}, \cite{bender2007}, \cite[S.6ff.]{tranmer2008}).

Das Konzept der einfachen linearen Regression lässt sich auf beliebig viele erklärende Variablen erweitern. Die erweitere Formel für eine Linearkombination aus n erklärenden Variablen $X_1, ..., X_n$ lautet dann: 

\begin{equation}
    Y = \alpha + \beta_1 * X_1 + ... + \beta_n * X_n
\end{equation}

Die sogenannte multiple lineare Regression wird dafür genutzt, mehrdimensionale Zusammenhänge verschiedener Merkmale zu erklären. Jedes dieser Merkmale hat nun seinen eigenen Koeffizienten $\beta_i$, der das Merkmal entsprechend gewichtet. Anwendung findet die multiple lineare Regression in allen möglichen Bereichen, in denen Zusammenhänge von multidimensionalen Einflussfaktoren eine Rolle spielen. Darunter können beispielsweise auch lernpsychologischen Testauswertungen fallen. Hier könnten diverse Lernfaktoren Einflüsse auf das Abschneiden eines Probanden in einem Test haben (\cite[S.10ff.]{tranmer2008}, \cite[S.234ff.]{uyanik2013}, \cite{bender2007}).